\chapter{Úvod}
V nasledujúca práca je zameraná na populárny problém na pracoviskách. Týmto problémom je sledovanie zamestnanca bezpečnostnými kamerami zamestnávateľom. V dnešnej dobe sa zamestnanci na rôznych 
pracoviskách stretávajú s monitorovaním ich práce z rozličných dôvodov, tento jav je zapríčinený rozvojom technológií. Častým prípadom používania týchto technológií je snaha o zabezpečenie kvalitnejšej 
práce na pracoviskách, no v mnohých prípadoch ide aj o negatívny jav, kedy dochádza ku konfliktu práv účastníkov pracovnoprávneho vzťahu. Prvou časťou tejto práce je ozrejmiť čitateľovi, dôvody používania 
monitorovania pracoviska, výhody a nevýhody monitorovania a kedy docházda k porušovaniu zákona zo strany zamestnávateľa. 

Je dôležité definovať čo to kamerový systém znamená. Kamerový systém je využívanie kamier za účelom monitorovania vnutorných alebo vonkajších priestorov. Tieto nahrávky sú buď archivované alebo len zobrazované
na monitoroch. Takéto systémy sa používajú hľavne na bezpečnostné účely (snaha o zamedzenie krádeží, vandalizmu  a pod.) alebo na vzdialené sledovanie rôzných automatizovaných procesov. 

Ďalším pojmom, s ktorým je potrebné sa oboznámiť v tejto práci je \textbf{sledovanie}. Sledovanie je činnosť používaná k monitorovanému chovaniu ľudí alebo objektov, či docházdza k očakávanému alebo neočakávanému
chovaniu alebo jednaniu. 

V dnešnej dobe existujú sporné diskusie o nasadzovaní bezpečnostného kamerového systému. Kritici týchto systémov vytíkajú, významný vnik do súkromia bežných očanov, pričom vačšina kamerových systémov
je inštalovaná nezákonne. 


\chapter{Používanie bezpečnostných kamier}
V prípade monitorovania zamestnanca bezpečnostnými kamerami zamestnávateľa je potrebné nazerať na tento problém z dvoch hlavných hľadísk. Z hľadiska pracovnoprávneho a z hľadiska občianskehoprávneho vzťahu.
Ďalšie prípadné hľadiská súvisia od konkrétneho skutkového stavu. Táto práca sa bude zaoberať najmä prvými dvomi hľadiskami. 

\section{Pracovnoprávne hľadisko}
Zamestnávateľ má právo kontrolovať výkon práce, bezpečnosť pri práci a chrániť si svoj majetok alebo majetok svojích zamestnancov. Najmä z týchto dôvodov dochádza k inštalácií bezpečnostných kamier
na pracovisku. Podľa zákona môže dôjsť k monitorovaniu pracoviska z dvoch zásadných dôvodov. 

Prvým je právo zamestnávateľa na kontrolu zamestnancov (\textbf{zákon č. 311/2001 Z. z. Zákonník práce)}.
Tento zákon zabezpečuje kontrolu výkonu zamestnancov, právo kontrolovať a riadiť podriadených zamestnancov(§ 82 písm. a) ZP). Kontrolu využívania pracovného času na prácu(§ 81 písm. b) ZP). A povinnosť viesť
evidenciu praconého času(§ 99 ZP). 

Druhým dôvodom je právo zamestnávateľa chrániť svoj majetok a  podnikové informácie. Podľa rovnakého zákona (\textbf{č. 311/2001 Z. z. Zákonník práce)}, má zamestnávateľ právo na kontrolu využívania prostriedkov
zamensnávateľa. Týmto je zamestnanec povinný hospodáriť riadne so sverenými prostriedkami zamestnávateľa, chrániť majetok zamestnávateľa pred poškodením, stratou, zničením a zneužitím (§ 81 písm. e) ZP).
Rovnako je zamestnanec povinný zabezpečovať prijatie včasných a účinných opatrení na ochranu majetku zamesntávateľa (82 písm. f) ZP))

Ak sa zamestnávateľ rozhodne k inštalácií bezpečnostných kamier na pracovisku, je povinný oznámiť dôvod tohto kroku. Je neprípustné aby k tomuto kroku prišlo bezdôvodne. Z tohto hľadiska
je nutné definovať čo sa považuje za dôvod inštalácie kamerového systému. Týmito dôvodmi bývajú časté krádeže menšieho aj závažného charakteru, ničenie majetku zamestnávateľa alebo nedodržiavanie vyhradeného
praconého času na prácu.

Je potrebné aby boli bezpečnostné kamery nainštalované tak, aby zachytávali len samotné pracovisko kde zamestnanec prácu vykonáva. Podľa zákona \textbf{č. 311/2001 Z. z.  Zákonník práce} zamestnávateľ 
nemôže monitorovať spoločenské priestory pracoviska ako je kuchyňa, šatňa, sociálne zariadenie a pod. 

\section{Občianskoprávne hľadisko}
Druhým hľadiskom tejto problematiky je občianskehoprávne hľadisko, ktoré chráni zamestnanca pred porušovaním jeho práv súkromia a ochrany osobných údajov. V prípade ak zamestnávateľ monitoruje pracovisko,
je potrebné aby dodržal nasledujúce zákony, ktoré chránia zamestnanca.

Zákon \textbf{č. 460/1992 Zb. Ústava SR} definuje právo na ochranu pred neoprávneným zásahom do súkromného a rodinného života. Rovnako tento zákon chráni zamestnanca pred neoprávneným zhromaždovaním a 
zverejnovaním údajov o svojej osobe. Zákon \textbf{č. 40/1964 Zb. Občiansky zákonník, § 11} zákon definujúci ochranu osobnosti.

Rovnako je zamestnávateľ povinný dodržiavať § 13 ods. 4 ZP, ktorý obsahuje zakotvenie zákazu narúšať súkromie zamestnanca.

V prípade, že na pracovisku sa nachádza kamerový systém na monitorovanie pracoviska je dôležité správne informovanie zamestnanca. V zmysle zákonníka práce je požadované aby bol zamestnanec s monitorovaním
oboznámený, no inštalácia kamerového systému nieje podmieňovaná súhlasom. To znamená že zamestnanec nemá právo ovpliňovať samotné inštalovanie a používanie kamerového systému. Zamestnancovi je len oznámená
inštalácia týchto kamier. 

Možnosť skrytého monitorovania, teda spôsobu monitorovania zamestnancov bez toho aby boli o tom informovaní je vylúčená. Hoci teda zamestnanec nemá vplyv na inštalovanie bezpečnosného systému na monitorovanie,
musí byť o tejto skutočnosti informovaný.

Dôležitým faktom, ktorý je potrebné zamestnávateľom zohľadniť je presne zadefinovanie priestoru, ktorý ma podliehať monitorovaniu. Monitorovaný môže byť len priestor v ktorom nebudú porušené žiadne práva
zamestnanca. Príkladom priestorov, ktoré nemôžu byť jednoznačne monitorovnané sú šatne, sociálne zariadenia a podobne. Úloha definovania tých priestorov je značne obtiažna, nakoľko niektoré priestory nieje možné
presne identifikovať, či sa jedná o priestor v ktorom môžu byť narušené práva súkromia zamestnanca. Preto je potrebné tieto priestory posudzovať prísne individuálne.



\subsubsection{Sankcie}
Zamestnanec má právo podať stažnosť na nelegálne monitorovanie na pracovisku, zamestnávateľ je povinný túto stažnosť prijať, vykonať prípadnú nápravu a odstrániť následky. V prípade že zamestnávateľ 
nevykoná okmažitú nápravu, je možné aby sa zamestnanec obrátil na súd a domaháť sa právnej ochrany. 


\subsubsection{Povinnosti pri inštalácií a prevádzke sledovacích systémov.} 
Pri inštalácií a prevádzke kamerového systému je potrebné aby zamesnávateľ zabezpečil nasledujúce úkony:
\begin{itemize}
 \item Splnenie podmienky vážneho dôvodu inštalácie kamerového systému \newline
 \item Zachovanie primeranosti monitorovania 				\newline
 \item Posúdenie, či sledovaním dochádza k spracovaniu osobných údajov 				\newline
 \item Splnenie informačnej povinnosti voči zamestnancom 				\newline
 \item Splnenie oznamovacej povinnosti voči Úradu na ochranu osobných údajov 				\newline
 \item Zabezpečenie získaných dát a záznamov pred zneužitím alebo krádežou 				\newline
 \item Likvidácie starých a nepotrebných nahrávok 				\newline
\end{itemize}

\chapter{Záver}
Ako bolo spominané v predchádzajúcej časti práce, používanie bezpečnostných kamier k sledovaniu zamestnancov je často krát problematické. V prípade nutnosti zo závažných dôvodov je možné na pracovisku 
nainštalovať takýto systém z bezpečnostných alebo dozorných dôvodov. Dôležité je dbať na súkromie zamestnancov, ktorím nesmie byť odobrené právo na ochranu ich súkromia. Rovnako je potrebné dbať na 
primerané sledovanie zamestnancov ak je to naozaj nevyhnutné. 